# Домашнее задание к занятию "3.7. Компьютерные сети, лекция 2"

1. Проверьте список доступных сетевых интерфейсов на вашем компьютере. Какие команды есть для этого в Linux и в Windows?

    - для Windows этого `ipconfig /all`
    - для Linux это `ip` (`ifconfig` - уже не используется)

        ```bash
        $ ip a
        1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
            link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
            inet 127.0.0.1/8 scope host lo
               valid_lft forever preferred_lft forever
            inet6 ::1/128 scope host 
               valid_lft forever preferred_lft forever
        2: wlp3s0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UP group default qlen 1000
            link/ether 14:4f:8a:62:14:57 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
            inet 192.168.52.19/24 brd 192.168.52.255 scope global noprefixroute wlp3s0
               valid_lft forever preferred_lft forever
            inet6 fe80::db30:f913:14b2:9889/64 scope link noprefixroute 
               valid_lft forever preferred_lft forever
        3: docker0: <NO-CARRIER,BROADCAST,MULTICAST,UP> mtu 1500 qdisc noqueue state DOWN group default 
            link/ether 02:42:d6:b4:1a:13 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
            inet 172.17.0.1/16 brd 172.17.255.255 scope global docker0
               valid_lft forever preferred_lft forever
        4: br-6a00a2d2fd06: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue state UP group default 
            link/ether 02:42:41:cc:4e:7c brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
            inet 172.18.0.1/16 brd 172.18.255.255 scope global br-6a00a2d2fd06
               valid_lft forever preferred_lft forever
            inet6 fe80::42:41ff:fecc:4e7c/64 scope link 
               valid_lft forever preferred_lft forever
        8: veth420f1b2@if7: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc noqueue master br-6a00a2d2fd06 state UP group default 
            link/ether 3a:b0:6a:8c:42:55 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff link-netnsid 0
            inet6 fe80::38b0:6aff:fe8c:4255/64 scope link 
               valid_lft forever preferred_lft forever
        ```

2. Какой протокол используется для распознавания соседа по сетевому интерфейсу? Какой пакет и команды есть в Linux для этого?

    - протокол lldp 
    - команда lldpctl из пакета lldpd (в моей домашней сети все печально, нет поддержки данного протокола): 
        ```bash
        $ lldpctl
        -------------------------------------------------------------------------------
        LLDP neighbors:
        -------------------------------------------------------------------------------
        ```
3. Какая технология используется для разделения L2 коммутатора на несколько виртуальных сетей? Какой пакет и команды есть в Linux для этого? Приведите пример конфига.

    - Это VLAN. Есть пакет vlan для её использования.
    - Вариант настройки:
      ```bash
      # включаем модуль
      modprobe 8021q
      # проверяем что он запущен
      lsmod | grep 8021q
      # прописывае интерфейсу eth0 30 vlan
      ip link add link eth0 name eth0.30 type vlan id 30
      # задаем IP
      ip addr add 192.168.1.10/24 brd 192.168.1.255 dev eth0.30
      # запускаем сеть
      ip link set dev eth0.30 up      
      ```
    - Сохранение настроек:
      ```bash
      echo -e "8021q" >> /etc/modules
      echo -e "auto eth0.30" >> /etc/network/interfaces
      echo -e "    iface eth0.30 inet static" >> /etc/network/interfaces
      echo -e "    address 192.168.1.10" >> /etc/network/interfaces
      echo -e "    netmask 255.255.255.0" >> /etc/network/interfaces
      echo -e "    vlan-raw-device eth0" >> /etc/network/interfaces
      ```

4. Какие типы агрегации интерфейсов есть в Linux? Какие опции есть для балансировки нагрузки? Приведите пример конфига.
    
    Типы агрегации (объединения) интерфейсов в Linux ([Источник](https://www.k-max.name/linux/teaming-bonding-na-debian-linux/)):
   
    - `mode=0 (balance-rr)` \
      Этот режим используется по-умолчанию, если в настройках не указано другое. balance-rr обеспечивает балансировку нагрузки и отказоустойчивость. В данном режиме пакеты отправляются "по кругу" от первого интерфейса к последнему и сначала. Если выходит из строя один из интерфейсов, пакеты отправляются на остальные оставшиеся.При подключении портов к разным коммутаторам, требует их настройки.

    - `mode=1 (active-backup)` \
      При active-backup один интерфейс работает в активном режиме, остальные в ожидающем. Если активный падает, управление передается одному из ожидающих. Не требует поддержки данной функциональности от коммутатора.

    - `mode=2 (balance-xor)` \
      Передача пакетов распределяется между объединенными интерфейсами по формуле ((MAC-адрес источника) XOR (MAC-адрес получателя)) % число интерфейсов. Один и тот же интерфейс работает с определённым получателем. Режим даёт балансировку нагрузки и отказоустойчивость.

    - `mode=3 (broadcast)` \
      Происходит передача во все объединенные интерфейсы, обеспечивая отказоустойчивость.

    - `mode=4 (802.3ad)` \
      Это динамическое объединение портов. В данном режиме можно получить значительное увеличение пропускной способности как входящего так и исходящего трафика, используя все объединенные интерфейсы. Требует поддержки режима от коммутатора, а так же (иногда) дополнительную настройку коммутатора.

    - `mode=5 (balance-tlb)` \
      Адаптивная балансировка нагрузки. При balance-tlb входящий трафик получается только активным интерфейсом, исходящий - распределяется в зависимости от текущей загрузки каждого интерфейса. Обеспечивается отказоустойчивость и распределение нагрузки исходящего трафика. Не требует специальной поддержки коммутатора.

    - `mode=6 (balance-alb)` \
      Адаптивная балансировка нагрузки (более совершенная). Обеспечивает балансировку нагрузки как исходящего (TLB, transmit load balancing), так и входящего трафика (для IPv4 через ARP). Не требует специальной поддержки коммутатором, но требует возможности изменять MAC-адрес устройства.



5. Сколько IP адресов в сети с маской /29 ? Сколько /29 подсетей можно получить из сети с маской /24. Приведите несколько примеров /29 подсетей внутри сети 10.10.10.0/24.
  
    - в 29 сети всего 8 адресов, адрес подсети, бродкаст и на хосты 6 адресов.
    ```bash
    $ ipcalc 192.168.0.0/29
    Address:   192.168.0.0          11000000.10101000.00000000.00000 000
    Netmask:   255.255.255.248 = 29 11111111.11111111.11111111.11111 000
    Wildcard:  0.0.0.7              00000000.00000000.00000000.00000 111
    =>
    Network:   192.168.0.0/29       11000000.10101000.00000000.00000 000
    HostMin:   192.168.0.1          11000000.10101000.00000000.00000 001
    HostMax:   192.168.0.6          11000000.10101000.00000000.00000 110
    Broadcast: 192.168.0.7          11000000.10101000.00000000.00000 111
    Hosts/Net: 6                     Class C, Private Internet
    ```
    - В 24 подсети - 256 адресов \
      подсеть `10.10.10.0/24` можно разместить 32 подсети `10.10.10.0/29` \
      Пример: `10.10.10.0/29`, `10.10.10.8/29`, `10.10.10.16/29` и т.д. до `10.10.10.248/29`
      
6. Задача: вас попросили организовать стык между 2-мя организациями. Диапазоны 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12, 192.168.0.0/16 уже заняты. Из какой подсети допустимо взять частные IP адреса? Маску выберите из расчета максимум 40-50 хостов внутри подсети.

    - список приватных сетей: `10.0.0.0/8`, `172.16.0.0/12`, `192.168.0.0/16`, `100.64.0.0/10` (выбираем из `100.64.0.0\10`)
    - выбор сети: \
      получается что берем подсеть с маской 26 (с `100.64.0.0/26` до `100.127.255.192/26`)

    ```bash
    $ ipcalc 100.64.0.0/10 -s 50
      Address:   100.64.0.0           01100100.01 000000.00000000.00000000
      Netmask:   255.192.0.0 = 10     11111111.11 000000.00000000.00000000
      Wildcard:  0.63.255.255         00000000.00 111111.11111111.11111111
      =>
      Network:   100.64.0.0/10        01100100.01 000000.00000000.00000000
      HostMin:   100.64.0.1           01100100.01 000000.00000000.00000001
      HostMax:   100.127.255.254      01100100.01 111111.11111111.11111110
      Broadcast: 100.127.255.255      01100100.01 111111.11111111.11111111
      Hosts/Net: 4194302               Class A
      
      1. Requested size: 50 hosts
         Netmask:   255.255.255.192 = 26 11111111.11111111.11111111.11 000000
         Network:   100.64.0.0/26        01100100.01000000.00000000.00 000000
         HostMin:   100.64.0.1           01100100.01000000.00000000.00 000001
         HostMax:   100.64.0.62          01100100.01000000.00000000.00 111110
         Broadcast: 100.64.0.63          01100100.01000000.00000000.00 111111
         Hosts/Net: 62                    Class A
      
      Needed size:  64 addresses.
      Used network: 100.64.0.0/26
      Unused:
      100.64.0.64/26
      100.64.0.128/25
      100.64.1.0/24
      100.64.2.0/23
      100.64.4.0/22
      100.64.8.0/21
      100.64.16.0/20
      100.64.32.0/19
      100.64.64.0/18
      100.64.128.0/17
      100.65.0.0/16
      100.66.0.0/15
      100.68.0.0/14
      100.72.0.0/13
      100.80.0.0/12
      100.96.0.0/11
    ```

7. Как проверить ARP таблицу в Linux, Windows? Как очистить ARP кеш полностью? Как из ARP таблицы удалить только один нужный IP?

    - ARP таблица `arp -n` или `ip neigh show`:

    ```bash
    $ arp -a
    ? (172.18.0.3) в 02:42:ac:12:00:03 [ether] на br-6a00a2d2fd06
    KEENETIC (192.168.52.1) в b8:a3:86:0c:3d:30 [ether] на wlp3s0
    ? (192.168.52.2) в b0:c5:54:e6:33:80 [ether] на wlp3s0
    ```

    - удалить только одну запись:

    ```bash
    $ sudo arp -d 192.168.52.2
    $ arp -a
    ? (172.18.0.3) в 02:42:ac:12:00:03 [ether] на br-6a00a2d2fd06
    KEENETIC (192.168.52.1) в b8:a3:86:0c:3d:30 [ether] на wlp3s0
    ```
    - очистка всей таблицы:

    ```bash
    $ sudo ip neigh flush all
    $ ip neigh
    192.168.52.1 dev wlp3s0 lladdr b8:a3:86:0c:3d:30 REACHABLE
    $ arp -a
    KEENETIC (192.168.52.1) в b8:a3:86:0c:3d:30 [ether] на wlp3s0
    ```

